# Пример реализации DSL

## Что делаем

Создаем свой "малый" язык программирования для решения определенного круга задач. Такие языки называют еще Domain Specific Language (DSL). Есть более строгое определение, см. лекции.

## Подготовка

Нам потребуется

- python3
- textX (`pip install textX`)
- graphviz (проверить наличие, желательно)

## Задача 1 (1 балл)

Сделаем Hello world! Из документации к [`textX`](http://textx.github.io/textX/stable/tutorials/hello_world/).
Хотим получить приветствия на выходе для каждого участника. Примерно так:

```
Hello World!
Hello Universe!
```

1. Изучаем, как создавать [грамматику](http://textx.github.io/textX/stable/grammar/).
2. Смотрим [пример грамматики](./hello.tx)
3. Построим диаграмму метамодели (модели созданного языка) из грамматики:

```
$ textx generate hello.tx --target dot
$ dot -Tpng hello.dot -o hello.png
```

4. Теперь пишем пример "программы" на нашем DSL. [Текст здесь](./example.hello)
5. И нам нужен интерпретатор модели, который сможет ее выполнить. Он простой, делаем на python, код есть [здесь](./hello.py). Обратите внимание на импорты из `textx` и как загружать модель.
6. Далее запускаем интерпетатор

```
$ python hello.py
```

## Задача 2 (5 баллов)

DSL для управления роботом Karel. Управляет небольшим роботом на плоской доске в клетку со стенками и маяками. Назван в честь автора пьесы про андроидов из 1920-х годов.

Мы будем использовать реализацию самого робота на python, найденную [здесь](https://github.com/xsebek/karel) и исправленную уже в [проекте](./karel_robot)

Создадим что-то похожее на вот это [описание](http://mormegil.wz.cz/prog/karel/prog_doc.htm):

### Задание 1 (1 балл)

Начнем с последовательного исполнения команд `move`, `turn`, `exit`, `beeper`. Пример грамматики [здесь](./karel-plain.tx).

- Какие команды определены, есть ли у них параметры?

> команды move и exit без параметров, turn - с параметром направления (left или right), beeper - c параметром действия (забрать или поставить)

- Какие ключевые слова есть в языке?

> begin, end, move, turn, exit, beeper

- Напишите программу, которая передвигает робота на 2 клетки вперед и на 2 направо
- Какие соглашения используются для токенизации?

> мы используем case-sensitive грамматику, не различаем пробелы, табуляцию и переносы строк, но используем их при написании кода для визуальной структуризации программы

### Задание 2 (1 балл)

Сделаем интерпретатор. Проще всего сделать отдельный класс для него, экземпляры которого будут хранить состояние исполнения программы. В нашем случае `karel_robot` хранит состояние глобально, поэтому это не существенно.

Реализуйте методы выполнения программы на DSL `interpret(self, model)` и j,обработки отдельной команды `process_command(self, c)` в классе интерпретатора.

Для использования визуализации и уже готовых команд импортируйте все из `karel_robot.run`. [Пример реализации.](./karel_plain.py)

- Какой способ реализации мы здесь применяем?

> трансляция модели, т. к. мы создаем ast

- Подойдут ли здесь какие-либо паттерны проектирования?

> компоновщик

- Как вы проверяете, что обрабатываемый узел модели имеет определенный тип из метамодели языка?

> беру название: если тип строка - ее значение, если тип, отличный от строки - название класса

Проверьте, что все работает как надо, запустив интерпретатор. Должна появится текстовая картинка, по которой ходит робот.

```
$ python karel_plain.py
```

### Задание 3 (3 балла)

Добавим в наш язык логические выражения для проверки положения и направления робота: `north`, `south`, `east`, `west`; определения есть ли стена, маяк или сокровище напротив `front_is_blocked`, `is_beeper`, `front_is_treasure`; а также логические операции `not`, `or`, `and`.

- Как указать приоритет `and` над `or`? И `not` над ними обоими?

> при помощи скобок

Теперь добавим условные конструкции `if-then-else` и `while`. Можно еще добавить повторение `n` раз. Пример реализации [здесь](./karel-control.tx)

- Выясните, в чем состоит проблема dangling-else, как она решается в нашем случае в textx?

> вложенные if внутри if, без объявленного else. в данном случае сложно определить, к какому конкретно блоку относится какой else. решается добавлением специальных синтаксических предикатов, явно указывающих: если в данный момент ты не знаешь, что делать - следуй блоку else.

- Обратите внимание, что кроме команд теперь есть и выражения, которые возвращают логическое значение и не являются командами. Как они добавлены в грамматику языка?

> как отдельные нетерминалы

- Добавьте цикл из `n` повторений самостоятельно

Аналогично, нужно добавить реализацию в интерпретатор. Добавим метод `process_expression(self, e)` и расширим обработку команд. Один из вариантов [доработки](./karel_control.py).

- Программа теперь состоит из команды и выражений. Как бы вы реализовали их обработку?

> раздельно обрабатывать команды и выражения, в зависимости от названия класса соответсвующей инструкции

Если все сделано верно, теперь уже можем написать программу обхода лабиринта в поиска сокровищ для произвольного ограниченного стенами лабиринта. Пример программы [здесь](./maze.karel). Не забудьте остановить программу по нахождении сокровища.

## Задача 3 (4 балла)

Теперь посложнее. Нужно добавить подрограммы и пользовательские функции. Сигнатура должна описывать передаваемые параметры - логические выражения. Еще будет полезна отдельная команда на вызов.

- Есть синтаксис pascal-like, c-like и python-like. Какой вам ближе?

> python

- Продумайте, как обозначить возвращаемое значение из функции.

> указать это в опрелелении функции (например, как тайпхинт в python)

Реализуем в интерпертаторе. Сохранять место текущего исполнения можно вызывая подпрограмму в текущем месте в самом язке программирования интерпертатора. Вот как [здесь](./karel_structured.py)

- Как лучше передавать параметры - по значению или по ссылке?

> зависит от требований к программе: если необходимо inplace изменять передаваемые аргументы, то при помощи ссылок. если изменять значения аргументов снаружи функции не нужно - то по значению

- Нужен ли стек для реализации подпрограмм? Узнайте, что такое stack frames. Сравните с тем, что уже знаете про область видимости переменных

> да, в стеке хранится локальный контекст - это могут быть переменные исполняемой функции, аргументы, передаваемые в функцию и т. д.

Еще стоит добавить команду прерывания цикла `break`. Она должна приводить к выходу из текущего цикла внутри одной подпрограммы, если такой цикл есть. Приммер реализации без нарушения структуры кода см. [там же](./karel_structured.py).

- Как бы вы реализовали `goto`? В ранних вариантах Бейсика можно было выходить как за пределы структурного блока, так и за пределы подпрограмм, чем это грозит?

> я бы не реализовывал goto, это приводит к отсутствию структуры кода, путанице в программе и возможным критическим ошибкам работы. если все же это необходимо, я бы присваивал каждой команде программы уникальный идентификатор, и при вызове goto начинал бы исполнять все команды, начиная с запрашиваемого идентификатора.

> это может испортить данные, находящиеся в текущем фрейме стека исполнения

- Обратите внимание, что мы пока не определяли никакие хранимые данные. ТО есть все данные хранятся на поле в клетку. Если нужно, можно ставить маяки. Как считаете, нужны ли переменные в программе и зачем?

> переменные в программе могут лишь упростить разработку программы для робота, т. к. текущее игровое состояние придется считывать непосредственно с поля (используя в т.ч. маяки)

Реализуйте программу поиска сокровищ в лабиринте с применением добавленных конструкций языка. Примера в этот раз нет.
